---
layout: post
title: 集训队互测2018 矩形
intro: Snuke 使用动态规划解决了一道题目。具体来说，她设计了如下递推式：其中 $i,j$ 是非负整数，$a,b,c$是给定的常数，$f_i$是给定的数列。
tag: [离散数学]
category: TUOJ
---

Description
---
Snuke 使用动态规划解决了一道题目。具体来说，她设计了如下递推式：

$$F(i, j) =
\begin{cases}
  0, & \text{if $i = 0$;} \\
  f_i, & \text{if $i > 0$ and $j = 0$;} \\
  aF(i - 1, j) + bF(i, j - 1) + c, & \text{if $i > 0$ and $j > 0$.}
\end{cases}
$$

其中 $i,j$ 是非负整数，$a,b,c$是给定的常数，$f_i$是给定的数列。

给定整数 $h$ 和质数 $p$，你需要输出

$$
\left(
\sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{m} F(i, j) \, h^{(i - 1)m + (j - 1)}
\right) \bmod p
$$

Input
---

第一行输入一个整数 $T$，表示子任务编号。

第二行输入四个整数 $n,m,h,p$。（$n \le 10^6, m \le 10^9, 10^8 \le p \le 10^9$, $p$是质数）

第三行输入三个整数 $a,b,c$。

第四行输入 $n$ 个整数 $f_1,…,f_n$。（$0 \le a, b, c, h, f_i < p$）

Output
---

输出$1$行$1$个整数表示答案。

Solution
---

显然答案可以分为两部分，一部分是$c$的贡献，一部分是$f_i$的贡献。先考虑$f_i$的贡献：

$$\begin{aligned}
& \sum_{i = 0}^{n - 1} \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} a^i b^{j + 1} \sum_{k = 1}^{n - i} f_k h^{(i + k - 1)m + j} \\
= & \sum_{i = 0}^{n - 1} a^i h^{im} b (\sum_{k = 1}^{n - i} f_k h^{(k - 1)m}) \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} (bh)^j  \\
\end{aligned}
$$

前面的部分很好算，只要对$i \in [0, n - 1]$快速算出$S(i, x) = \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} x^j$就行了。考试的时候到这里就不会做了，这里用到的方法是尝试建立$S(i, x)$与$S(i - 1, x)$的关系来进行递推：

$$
\begin{aligned}
S(i, x) & = \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} x^j \\
& = \sum_{j = 0}^{m - 1} \left(  {i + j - 1 \choose i} + {i + j  - 1 \choose i - 1}\right) x^j \\
& =  \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j - 1 \choose i - 1} x^j + x\sum_{j = 0}^{m - 2}  {i + j \choose i} x^j \\
& = S(i - 1, x) + xS(i, x) - x^m{i + m - 1 \choose i}
\end{aligned}
$$

可以发现如果$x \ne 1$，我们将上面的结果移项就可以得到$S(i, x)$与$S(i - 1, x)$之间的递推式；而$x = 1$时，$S(i, x)  = \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} = {i + m \choose i + 1}$。这其中用到的组合数可以在$O(n)$内全部算出来。

接下来考虑$c$的贡献：

$$\begin{aligned}
& c\sum_{i = 0}^{n - 1} \sum_{j = 0}^{m - 1}  {i + j \choose i} a^ib^j \sum_{u = 0}^{n - i - 1} \sum_{v = 0}^{m - j - 1} h^{(i + u)m + j + v} \\
= & c\sum_{i = 0}^{n - 1} a^i h^{im} (\sum_{u = 0}^{n- i-1}h^{um}) \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} (bh)^j \sum_{v = 0}^{m - j - 1} h^v 
\end{aligned}
$$

问题又变成了算后面的部分，假设$h \ne 1$，那么：

$$
\begin{aligned}
& \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} (bh)^j \sum_{v = 0}^{m - j - 1} h^v \\
= & \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} (bh)^j \frac{h^{m - j} - 1}{h - 1} \\
= & \frac{1}{h - 1} \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} (b^jh^m - (bh)^j) \\
= & \frac{1}{h - 1} (h^mS(i, b) -S(i, bh))
\end{aligned}
$$

直接用之前算$S$的方法即可。$h = 1$时，设$T(i, x) = \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} x^j (m - j)$，我们只要对每个$i \in [0, n - 1]$算出$T(i, bh)$即可，这里用到了和之前相同的方法：

$$
\begin{aligned}
T(i, x) = & \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} x^j (m - j) \\
= & \sum_{j = 0}^{m - 1} \left(  {i + j - 1 \choose i} + {i + j  - 1 \choose i - 1}\right) x^j (m - j)  \\
= & T(i - 1, x) + xT(i, x) - xS(i, x)
\end{aligned}
$$

如果$x \ne 1$，那么又可以递推了。否则：

$$
\begin{aligned}
T(i, x) = & \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} (m - j) \\
= & \sum_{j = 0}^{m - 1} {i + j \choose i} \sum_{k = 1}^{m - j} 1 \\
= & \sum_{k = 1}^{m} \sum_{j = 0}^{m - k}  {i + j \choose i} \\
= & \sum_{k = 1}^{m} {i + m - k + 1 \choose i + 1} \\
= & {i + m + 1 \choose i + 2}
\end{aligned}
$$

这样问题全部解决，复杂度为$O(n)$。

Source
---

```c++
#include <bits/stdc++.h>

#define For(i, j, k) for (int i = j; i <= k; i++)
#define Forr(i, j, k) for (int i = j; i >= k; i--)

using namespace std;

const int N = 1e6 + 10;

int Mod;

int Pow(int x, long long e) {
	int ret = 1;
	while (e) {
		if (e & 1) ret = 1ll * ret * x % Mod;
		x = 1ll * x * x % Mod;
		e >>= 1;
	}
	return ret;
}

int T;
int n, m, h, a, b, c;
int ans, f[N];
int fac[N], rfac[N];

void getS(int x, int *S) {
	int coe;
	if (!x) {
		For(i, 0, n - 1) S[i] = 1;
	} if (x == 1) {
		coe = 1;
		For(i, 0, n - 1) {
			coe = 1ll * coe * (m + i) % Mod;
			S[i] = 1ll * coe * rfac[i + 1] % Mod;
		}
	} else {
		int inv = Pow(x - 1, Mod - 2);
		coe = Pow(x, m);
		S[0] = 1ll * (Pow(x, m) - 1) * inv % Mod;
		For(i, 1, n - 1) {
			coe = 1ll * coe * (m + i - 1) % Mod;
			S[i] = (1ll * coe * rfac[i] - S[i - 1] + Mod) % Mod * inv % Mod;
		}
	}
}

void workf() {
	static int sum[N], S[N];
	int coe = 1, mul = Pow(h, m);
	For(k, 0, n - 1) {
		sum[k] = 1ll * coe * f[k] % Mod;
		if (k) sum[k] = (sum[k] + sum[k - 1]) % Mod;
		coe = 1ll * mul * coe % Mod;
	}

	int x = 1ll * b * h % Mod;
	getS(x, S);
	
	coe = 1, mul = 1ll * mul * a % Mod;
	For(i, 0, n - 1) {
		ans = (ans + 1ll * coe * sum[n - i - 1] % Mod * S[i]) % Mod;
		coe = 1ll * coe * mul % Mod;
	}
}

void workc() {
	static int sum[N], S[N];
	int coe = 1, mul = Pow(h, m);
	For(k, 0, n - 1) {
		sum[k] = coe;
		if (k) sum[k] = (sum[k] + sum[k - 1]) % Mod;
		coe = 1ll * coe * mul % Mod;
	}

	static int A[N], B[N];
	if (h != 1) {
		int inv = Pow(h - 1, Mod - 2);
		getS(b, A), getS(1ll * h * b % Mod, B);
		For(i, 0, n - 1) S[i] = (1ll * A[i] * mul - B[i] + Mod) % Mod * inv % Mod;
	} else if (!b) {
		For(i, 0, n - 1) S[i] = m % Mod;
	} else if (b != 1) {
		int inv = Pow(b - 1, Mod - 2);
		S[0] = (Pow(b, m) + 1ll * (Pow(b, m) - b + Mod) * inv - m + Mod) % Mod;
		S[0] = 1ll * S[0] * inv % Mod;
		getS(b, A);
		For(i, 1, n - 1) S[i] = (1ll * b * A[i] - S[i - 1] + Mod) % Mod * inv % Mod;
	} else {
		coe = m;
		For(i, 0, n - 1) {
			coe = 1ll * coe * (m + i + 1) % Mod;
			S[i] = 1ll * coe * rfac[i + 2] % Mod;
		}
	}

	coe = 1, mul = 1ll * mul * a % Mod;
	int ret = 0;
	For(i, 0, n - 1) {
		ret = (ret + 1ll * coe * sum[n - 1 - i] % Mod * S[i]) % Mod;
		coe = 1ll * coe * mul % Mod;
	}
	ans = (ans + 1ll * ret * c) % Mod;
	ans = (ans + Mod) % Mod;
}

int main() {

	scanf("%d%d%d%d%d%d%d%d", &T, &n, &m, &h, &Mod, &a, &b, &c);
	For(i, 0, n - 1) scanf("%d", &f[i]), f[i] = 1ll * f[i] * b % Mod;

	fac[0] = 1;
	For(i, 1, n + 5) fac[i] = 1ll * fac[i - 1] * i % Mod;
	rfac[n + 5] = Pow(fac[n + 5], Mod - 2);
	Forr(i, n + 5, 1) rfac[i - 1] = 1ll * rfac[i] * i % Mod;

	workf();
	workc();

	printf("%d\n", ans);

	return 0;
}
```
